

<resources>
    <string name="app_name">मदड हेल्पलाइन</string>
    <string name="helpline">हेल्पलाइन</string>
    <string name="information">जानकारी</string>
    <string name="soil">मिट्टी</string>
    <string name="crops">फसल</string>
    <string name="fert">उर्वरक और कीटनाशक</string>
    <string name="fertt">उर्वरक</string>
    <string name="pest">कीटनाशक</string>
    <string name="north">उत्तर</string>
    <string name="east">पूर्व</string>
    <string name="south">दक्षिण</string>
    <string name="west">पश्चिम</string>
    <string name="lc">सीधी बातचीत</string>
    <string name="sp">समस्याएं जमा करें</string>
    <string name="hc">हेल्पलाइन केंद्र</string>
    <string name="syq">यहां अपनी समस्या सबमिट करें:</string>
    <string name="sub">जमा करें</string>
    <string name="nam">आपका नाम:</string>
    <string name="q">तुम्हारे सवाल:</string>
    <string name="msg">अपना संदेश दर्ज करें!!!</string>
    <string name="ar">कमरे जोड़ें</string>
    <string name="e">अंग्रेज़ी</string>
    <string name="h">हिंदी</string>
    <string name="reg">कोई भी क्षेत्र चुनें:</string>
    <string-array name="crps">
        <item>जलोढ़ मिट्टी</item>
        <item>लेटराइट मिट्टी</item>
        <item>लाल मिट्टी</item>
        <item>काली मिट्टी</item>
        <item>रेगिस्तानी मिट्टी</item>
        <item>पहाड़ी मिट्टी</item>
    </string-array>
    <string name="Alluvial">जलोढ़ मिट्टी</string>
    <string name="Laterite">लेटराइट मिट्टी</string>
    <string name="Red">लाल मिट्टी</string>
    <string name="Black">काली मिट्टी</string>
    <string name="Desert">रेगिस्तानी मिट्टी</string>
    <string name="Mountain">पहाड़ी मिट्टी</string>
    <string name="o">अवलोकन</string>
    <string name="fw">कहाँ पाया जाता है?</string>
    <string name="cc">फसलों की खेती</string>
    <string name="sd">मिट्टी मृदा खनिज, कार्बनिक पदार्थ, गैसों, तरल पदार्थ और अनगिनत जीवों का मिश्रण है, जो पृथ्वी पर जीवन का समर्थन करते हैं। मिट्टी एक प्राकृतिक शरीर है जिसे पेडोज़फ़ेर कहा जाता है जिसमें चार महत्वपूर्ण कार्य हैं: यह पौधे की वृद्धि के लिए एक माध्यम है; यह जल भंडारण, आपूर्ति और शुद्धि का एक साधन है; यह पृथ्वी के वातावरण का एक संशोधक है; यह जीवों के लिए निवास स्थान है; जो सभी, बारी में, मिट्टी को संशोधित करें \ n

मिट्टी को धरती की त्वचा और लिथोस्फीयर, जलमंडल, वातावरण और जीवमंडल के साथ इंटरफेस कहा जाता है \ n शब्द पेडोलिथ, आमतौर पर मिट्टी को संदर्भित करने के लिए इस्तेमाल किया जाता है, शब्दशः भूमि पत्थर का अनुवाद करता है। मिट्टी में ठोस चरण होता है खनिज (मिट्टी मैट्रिक्स) और कार्बनिक पदार्थ, साथ ही एक झरझरा चरण जिसमें गैसों (मिट्टी का वायुमंडल) और पानी (मिट्टी का समाधान) होता है \ n तदनुसार, मिट्टी को अक्सर तीन राज्यों के ठोस तंत्र, तरल पदार्थ, और गैसों \ n

मृदा जलवायु, राहत (भू-भाग, अभिमुखता, और भू-भाग के ढलान), जीवों और इसके मूल सामग्री (मूल खनिजों) के समय के साथ बातचीत के प्रभाव का एक उत्पाद है। मृदा कई भौतिक, रासायनिक और जैविक के माध्यम से लगातार विकास कर रही है। प्रक्रियाओं में शामिल है, जो जुड़ा हुआ क्षरण के साथ अपक्षय हो सकते हैं \ n इसकी जटिलता को देखते हुए और मजबूत आंतरिक जुड़ाव की मिट्टी को मिट्टी की पर्यावरणविदों द्वारा पारिस्थितिक तंत्र के रूप में माना जाता है \ n

अधिकांश मिट्टी में शुष्क बल्क घनत्व (1 9, 1.6 g / cm3) के बीच मृदा कण घनत्व बहुत अधिक है, जबकि 2.6 से 2.7 ग्राम / सीएम 3 की रेंज में बहुत अधिक है। ग्रह पृथ्वी की मिट्टी प्लेवोस्टोसीन से पुरानी है और कोई भी सेनोोजोइक की तुलना में पुराना नहीं है, हालांकि जीवाश्मित मिट्टी तक के रूप में आर्केयन के रूप में संरक्षित है \ n

मृदा विज्ञान के अध्ययन की दो बुनियादी शाखाएं हैं: edaphology और pedology \ n Edaphology जीवित चीजों पर मिट्टी के प्रभाव से चिंतित है \ n Pedology उनके प्राकृतिक वातावरण में निर्माण, विवरण (आकारिकी), और मिट्टी का वर्गीकरण पर ध्यान केंद्रित है \ n इंजीनियरिंग में शर्तों, मिट्टी को रेगोलिथ, या ढीली रॉक सामग्री के रूप में संदर्भित किया जाता है जो कि ठोस भूविज्ञान से ऊपर है \ n मिट्टी को आमतौर पर पृथ्वी या गंदगी कहा जाता है; तकनीकी रूप से, शब्द गंदगी को विस्थापित मिट्टी तक प्रतिबंधित किया जाना चाहिए \ n

चूंकि मिट्टी संसाधन खाद्य सुरक्षा के आधार के रूप में काम करते हैं, अंतरराष्ट्रीय समुदाय विभिन्न प्रकार की मिट्टी प्रशासन के माध्यम से अपने स्थायी और जिम्मेदार उपयोग की वकालत करती है। \n</string>

    <string name="tp">मिट्टी के प्रकार:</string>
    <string name="ws">मिट्टी क्या है:</string>

    <string name="alo">
        ऑल्यूवीयम मुख्य रूप से घृणित होते हैं, अर्थात् रेत और मिट्टी के मिश्रण।
नई जलोढ़ लम्स बहुत उपजाऊ हैं।
नदी के मैदानों के छोटे चरण में, रेतीली मिट्टी अधिक आम होती है।
जबकि नदियों के बेड में, यह आम तौर पर शुद्ध रेत के होते हैं।
ये मिट्टी पानी नहीं रख सकती।
\'ज़ेड\' प्रकार की फसलें यहां बढ़ती हैं, जैसे कि तरबूज।
नदी के मुंह के पास, मिट्टी आमतौर पर मिट्टी है।
यह पानी बरकरार रखता है लेकिन रूट विकास की अनुमति नहीं देता है।
मैदानी इलाकों में पैच और पुराने जलोढ़ के किनारे पाए जाते हैं।
आगरा के पास यमुना के तट पर पुराने जलोढ़ का विशाल भंडार है।
Leaching के कारण पुरानी ल्यूवियम बाढ़ हैं।
    </string>

    <string name="alf">
        भारत में पुआल की मिट्टी लगभग सभी पूर्वी और उत्तरी भारत में फैली इंडो-गंगा मैदानों में पाए जाने की संभावना है।
इस प्रकार की मिट्टी उत्तरी भारत में आम है, खासकर डेल्टा क्षेत्रों में।
उन दो नदियों के नाम पर रखा गया है जो मैदान से निकलते हैं: सिंधु और गंगा नदियां।

</string>

    <string name="alc">जलोढ़ मिट्टी नदियों द्वारा जमा की जाती है और कुछ पोषक तत्वों (विशेष रूप से पोटाश और बुखार) में अमीर हैं, लेकिन नाइट्रोजन और फॉस्फोरस की कमी है। वे कई अन्य मिट्टी की तुलना में सैंडियर और तेज़-निचले होते हैं।
चावल, गेहूं, गन्ना, कपास और जूट सभी इन मिट्टी में अच्छी तरह से बढ़ रहे हैं।</string>

    <string name="lf">भारत में लेटेट मिट्टी उड़ीसा के पूर्वी घाट, पश्चिमी घाट के दक्षिणी भाग, मालाबार तटीय मैदानों और महाराष्ट्र के रत्नागिरी और आंध्र प्रदेश, तमिलनाडु, कर्नाटक, मेघालय, पश्चिम बंगाल के पश्चिमी भाग के कुछ हिस्सों में पाए जाते हैं।</string>

    <string name="lcc">गहन leaching और कम आधार विनिमय क्षमता के कारण, ठेठ लेटराइट मिट्टी आमतौर पर उर्वरता की कमी होती है और फसल उत्पादन के लिए बहुत कम उपयोग होती है। लेकिन जब पकाया जाता है और सिंचाई होती है, कुछ देर और लेटरिटिक्स चाय, कॉफी, रबड़, सिंकोना, नारियल, सुपारी आदि जैसे वृक्षारोपण की फसलों के लिए उपयुक्त हैं। कम झूठ बोलने वाले क्षेत्र में धान भी उगाया जाता है।</string>

    <string name="lo">लेटेरा एक मिट्टी और रॉक प्रकार है जो लोहा और एल्यूमीनियम में समृद्ध है, और आमतौर पर गर्म और गीला उष्णकटिबंधीय क्षेत्रों में गठन किया जाता है। उच्च लोहे के आक्साइड सामग्री की वजह से लगभग सभी बाद वाले जंगली-लाल रंग के होते हैं। वे अंतर्निहित अभिभावक रॉक के गहन और लंबे समय तक चलने वाले मौसम द्वारा विकसित होते हैं उष्णकटिबंधीय मौसम (लौकिकता) रासायनिक मौसम की एक लंबी प्रक्रिया है जिसके परिणामस्वरूप मिट्टी की मोटाई, ग्रेड, रसायन विज्ञान और अयस्क खनिज में एक विस्तृत विविधता पैदा होती है। अधिकांश बाद वाले क्षेत्रों में कैंसर और मकर राशि के उष्ण कटिबंधों के बीच है।

लेटेराइट को आमतौर पर मिट्टी के प्रकार के रूप में तथा एक रॉक प्रकार के रूप में जाना जाता है। लेटाइट के बारे में अवधारणा के तरीके में यह और आगे भिन्नता (उदाहरण के लिए, एक पूर्ण मौसम संबंधी प्रोफ़ाइल या मौसम के बारे में सिद्धांत के रूप में भी) को पूरी तरह से छोड़ दिया जाना चाहिए। कम से कम कुछ शोधकर्ताओं ने रेगोलिथ के विकास में विशेषज्ञता हासिल कर ली है, पर विचार किया गया है कि नाम के आसपास निराशाजनक भ्रम पैदा हुआ है। हालांकि, कोई संभावना नहीं है कि नाम कभी भी त्याग दिया जाएगा; ऐसी सामग्री के लिए जो भारतीय लाइटराइट के समान दिखती है, दुनिया भर में प्रचुर मात्रा में होती है, और ऐसी सामग्री को बाद में कॉल करने के लिए उचित है। भूमि एक मिट्टी और रॉक प्रकार है जो लोहा और एल्यूमीनियम में समृद्ध है, और आमतौर पर गर्म और गीला उष्णकटिबंधीय क्षेत्रों । उच्च लोहे के आक्साइड सामग्री की वजह से लगभग सभी बाद वाले जंगली-लाल रंग के होते हैं। वे अंतर्निहित अभिभावक रॉक के गहन और लंबे समय तक चलने वाले मौसम द्वारा विकसित होते हैं</string>

    <string name="ro">ro</string>
    <string name="rf">rf</string>
    <string name="rc">rc</string>

    <string name="dso">dso</string>
    <string name="df">df</string>
    <string name="dc">dc</string>

    <string name="mo">mo</string>
    <string name="mf">mf</string>
    <string name="mc">mc</string>

    <string name="bo">bo</string>
    <string name="bf">bf</string>
    <string name="bc">bc</string>

    <string name="cs">भारत में फसल सीज़न:</string>
    <string name="kc">खरीफ फसल</string>
    <string name="kcc">जून-जुलाई में जब बारिश पहले शुरू हुई (मानसून की फसल)।
सितंबर-अक्टूबर में काटा गया
बहुत पानी और गर्म मौसम की आवश्यकता होती है।
उदाहरण: चावल, ज्वार, बाजरा, मक्का, कपास, मूंगफली, जूट, गन्ने, हल्दी, दालें (जैसे उदद दल) आदि।</string>
    <string name="rabic">रबी फसल</string>
    <string name="rabicc">अक्टूबर-नवंबर में बोया गया
अप्रैल-मई में काटा गया
विकास के लिए बीज और परिपक्वता की ठोकरें और ठंड के मौसम के लिए गर्म जलवायु की आवश्यकता है।
उदाहरण: गेहूं, ओट, ग्राम, मटर, जौ, आलू, टमाटर, प्याज, तेल के बीज (जैसे रैपिसीड, सूरजमुखी, तिल, सरसों) आदि।</string>

    <string name="zc">ज़ेड फसल</string>
    <string name="zcc">रबी और खरीफ फसल सीजनों के बीच मार्च-जून के बीच बढ़ी।
प्रारंभिक परिपक्व फसलों
उदाहरण: ककड़ी, कड़वा, कद्दू, तरबूज, मुस्कममेल, मूंग दल आदि।</string>

    <string name="coci">भारत में फसलों की श्रेणियां:</string>
    <string name="cocii">प्रमुख फसलों को उनके उपयोग के आधार पर चार मुख्य श्रेणियों में विभाजित किया जा सकता है।
1.खाद्य फसलों (गेहूं, मक्का, चावल, बाजरा और दलहन आदि)
2.नकद फसलों (गन्ना, तंबाकू, कपास, जूट और तिलहन आदि)
3.बागान की फसल (कॉफी, नारियल, चाय, और रबर आदि)
4.बागवानी फसलों (फलों और सब्जियां)</string>

    <string name="ric">चावल</string>
    <string name="rice">चावल एक उष्णकटिबंधीय फसल है जो लगभग पूरे वर्ष उगाया जा सकता है। यह सिंचाई के लिए वायुमंडलीय नमी और वर्षा पर निर्भर करता है। भारत विश्व में चावल का दूसरा सबसे बड़ा उत्पादक देश है। भारत चावल की खेती के तहत दुनिया का सबसे बड़ा क्षेत्र है। गेहूं की तुलना में उत्पादकता कम है क्योंकि हरित क्रांति ने मुख्य रूप से भारत में गेहूं का उत्पादन बढ़ाया है। पारंपरिक चावल के खेतों को धान के खेतों के रूप में जाना जाता है और शुरुआती चरणों में 10-12 सेमी गहरे पानी के साथ बाढ़ आना पड़ता है।

फसल का प्रकार: खरीफ, रबी
प्रयुक्त तकनीकों: प्रत्यारोपण तकनीक, जापानी प्रत्यारोपण तकनीक, नई एसआरआई तकनीक
किस्मों: अमन, सली, अफगानी, ऑस, बोरो, पलुआ
तापमान: ~ 24 0 सी
वर्षा: ~ 150 सेमी
मृदा प्रकार: क्ले / लोमामी
प्रमुख उत्पादक: पश्चिम बंगाल, उत्तर प्रदेश, आंध्र प्रदेश, पंजाब, बिहार, उड़ीसा, छत्तीसगढ़, असम, तमिलनाडु, हरियाणा
सर्वोच्च निर्माता: पश्चिम बंगाल
अधिकतम प्रति हेक्टेयर यील्ड: पंजाब
अनुसंधान केंद्र: कटक, ओडिशा
उच्चतम उत्पादक देश: चीन</string>

    <string name="abtfert">पौधों के विकास के लिए जरूरी एक या एक से अधिक पौधे पोषक तत्वों की आपूर्ति करने के लिए उर्वरक प्राकृतिक या सिंथेटिक उत्पत्ति (लीमिंग सामग्रियों के अलावा) का कोई भी पदार्थ है जो मिट्टी या पौधे के ऊतकों (आमतौर पर पत्तियां) पर लागू होता है।

उर्वरक पौधों की वृद्धि को बढ़ाते हैं यह लक्ष्य दो तरीकों से मिला है, परंपरागत एक है जो additives है जो पोषक तत्व प्रदान करता है। दूसरा मोड जिसके द्वारा कुछ उर्वरकों का कार्य मिट्टी की प्रभावशीलता को बढ़ाने के लिए है, इसका जल प्रतिधारण और वातन यह लेख, उर्वरकों पर कई तरह, पोषण संबंधी पहलू पर बल देता है उर्वरक आम तौर पर भिन्न अनुपात में प्रदान करते हैं:
तीन मुख्य macronutrients:
नाइट्रोजन (एन): पत्ती की वृद्धि;
फास्फोरस (पी): जड़, फूल, बीज, फल का विकास;
पोटेशियम (के): मजबूत स्टेम विकास, पौधों में पानी की आवाजाही, फूलों और फलने का प्रचार;
तीन माध्यमिक पोषक तत्वों: कैल्शियम (सीए), मैग्नीशियम (एमजी), और सल्फर (एस);
सूक्ष्म पोषक: तांबे (घन), लोहा (फे), मैंगनीज (एमएन), मोलिब्डेनम (मो), जस्ता (जेडएन), बोरान (बी), और कभी-कभी महत्व के सिलिकॉन (सी), कोबाल्ट (को), और वैनेडियम (वी) प्लस दुर्लभ खनिज उत्प्रेरक
स्वस्थ पौधों के लिए आवश्यक पोषक तत्व तत्वों के अनुसार वर्गीकृत होते हैं, लेकिन तत्वों को उर्वरक के रूप में उपयोग नहीं किया जाता है। इसके बजाय इन तत्वों वाले यौगिकों में उर्वरक का आधार होता है। सूक्ष्म पदार्थ (डीएम) (0 नमी) के आधार पर माइक्रोन्यूट्रेंट्स का मात्रा बड़ी मात्रा में भस्म हो जाता है और पौधों के ऊतकों में 0.15 से 6.0 तक मौजूद होते हैं। पौधे चार मुख्य तत्वों से बना होते हैं: हाइड्रोजन, ऑक्सीजन, कार्बन, और नाइट्रोजन। कार्बन, हाइड्रोजन और ऑक्सीजन व्यापक रूप से पानी और कार्बन डाइऑक्साइड के रूप में उपलब्ध हैं। हालांकि नाइट्रोजन में अधिकांश वातावरण बनते हैं, लेकिन यह एक ऐसा रूप है जो पौधों के लिए अनुपलब्ध है। नाइट्रोजन सबसे महत्वपूर्ण उर्वरक है क्योंकि नाइट्रोजन प्रोटीन, डीएनए और अन्य घटकों (जैसे, क्लोरोफिल) में मौजूद है। पौधों के लिए पौष्टिक होने के लिए, नाइट्रोजन को "निश्चित" रूप में उपलब्ध कराया जाना चाहिए। केवल कुछ बैक्टीरिया और उनके मेजबान पौधे (विशेषकर फलियां) वायुमंडलीय नाइट्रोजन (एन 2) को अमोनिया में परिवर्तित करके ठीक कर सकते हैं। कोशिकाओं में मुख्य ऊर्जा वाहक डीएनए और एटीपी के निर्माण के लिए फॉस्फेट आवश्यक है, साथ ही साथ कुछ लिपिड भी।</string>


</resources>

